\documentclass[../../report.tex]{subfiles}

\input{matrices.tex}

\begin{document}

\chapter{Метод Зайделя}

\section{Описание}
Метод Зайделя является модификацией метода простой итерации, заключающейся в том, что при вычислении 
очередного приближения $x^{k+1}$ его уже полученные компоненты $x_1^{k+1},\dots,x_{i-1}^{k+1}$ сразу 
же используются для вычисления $x_i^{k+1}$. В общем случае данный метод подходит для численного решения 
систем линейных уравнений на матрицах с диагональным доминированием и симметричных положительно определённых матрицах. \\
Ниже приведен разбор работы алгоритма для трёх видов матриц. В каждом случе в качестве исходного вектора $x_0$ был выбран 
\[
x_0 = 
\begin{pmatrix} 
  0 \\ 
  0 \\ 
  0 \\ 
  0 \\ 
  0 \\ 
  0 \\ 
  0 \\ 
  0 \\ 
  0 \\ 
  0 
\end{pmatrix}
\]

\subsection{Матрица с диагональным доминированием}
Запуск алгоритма на подобных матрицах приведёт к 
решению независимо от выбора начального приближения. \\
При этом выполнено условие $||B|| < 1$, следовательно справедлива апостериорная оценка погрешности. Полученный поправочный множитель равен 0,671487427, таким образом, критерием окончания итерационного процесса является выполнение следующего условия:
$$||x^{k+1} - x^k|| < 0,671487427\epsilon$$
После окончания итерационного процесса мы получили результат:
\[
x_k = \dominatedResult
\]
Такие значения переменных при умножении на матрицу дают следующий ответ
\[
\begin{pmatrix}
  0.99986 \\
  0.99996 \\
  0.99989 \\
  0.99998 \\
  1.00001 \\
  1.00005 \\
  1.00001 \\
  1.00005 \\
  1.00001 \\
  1.00000
\end{pmatrix}
\]
Этот ответ, как и ожидалось, очень близко расположен к единичному вектору свободных членов СЛАУ.

\subsection{Случайная матрица}
На случайных матрицах сходимость метода не гарантируется, 
поэтому корректная работа алгоритма на них не ожидается. Отсюда результат
\[
x_k = \randomResult
\]
может быть как верным, так и неверным. При этом условие $||B|| < 1$ не выполнено, следовательно нельзя получить апостериорную оценку погрешности. Проверим результат умножением на матрицу, получим ответ:
\[
\begin{pmatrix}
  1.00033 \\
  0.99951 \\
  1.00015 \\
  1.00036 \\
  1.00017 \\
  0.99990 \\
  0.99931 \\
  1.00016 \\
  1.00010 \\
  1.00007
\end{pmatrix}
\]
Вывод: на данной матрице метод работает корректно.

\subsection{Матрица Гильберта}
Матрица Гильберта является симметричной положительно определённой 
матрицей, поэтому запуск алгоритма на ней приведёт к решению 
независимо от выбора начального приближения. \\
При этом условие $||B|| < 1$ не выполнено, следовательно нельзя получить апостериорную оценку погрешности. \\
После окончания итерационного процесса мы получили результат:
\[
x_k = \hilbertResult
\]
Такие значения переменных при умножении на матрицу дают следующий ответ
\[
\begin{pmatrix}
  0.99999 \\
  1.00000 \\
  0.99999 \\
  1.00000 \\
  1.00000 \\
  0.99999 \\
  1.00000 \\
  1.00000 \\
  0.99999 \\
  1.00000
\end{pmatrix}
\]
Этот ответ, как и ожидалось, очень близко расположен к единичному вектору свободных членов СЛАУ.

\section{Исходный код}
    \code{SeidelSolver.cpp}{C++}
\end{document}
