\documentclass[../../report.tex]{subfiles}

\input{matrices.tex}

\begin{document}

\chapter[Метод Зайделя с последовательной релаксацией]{\texorpdfstring{Метод Зайделя \\ 
с последовательной релаксацией}{Метод Зайделя с последовательной релаксацией}}

\section{Описание}
Метод Зейделя с последовательной релаксацией это вариант метода Зейделя для решения линейных систем 
уравнений с подбором отимального коэфициента релаксации. Позволяет добиться  более быстрой сходимости. \\

Метод может быть применен к любым матрицам без нулей на главной диагонали. Сходимость гарантируется только на
матрицах с диагональным преобладанием или на симметричных положительно определенных матрицах. \\

При использовании этого метода, мы не нормализовывали исходную матрицу. \\

Исходным приближением был выбран вектор $x_0$ 
\[
x_0 = \begin{pmatrix}
    0 \\ 
    0 \\ 
    0 \\ 
    0 \\ 
    0 \\ 
    0 \\ 
    0 \\ 
    0 \\ 
    0 \\ 
    0 
\end{pmatrix}
\]

\subsection{Матрица с диагональным доминированием}
После проведения $n=55$ итераций, был получен результат
\[
x_{55} = \dominatedResult
\]

Такие значения переменных при умножении на матрицу дают следующий ответ
\[
\begin{pmatrix}
    1.00000011346 \\
    0.99999382372 \\
    0.99999457808 \\
    0.9999938682 \\
    0.99999288919 \\
    0.99999349964 \\
    0.9999946181 \\
    0.99999464458 \\
    0.99999768484 \\
    0.99999836511
\end{pmatrix}
\]
Ответ очень близко расположен к единичному вектору СЛАУ, следовательно, метод работает.

\subsection{Случайная матрица}
На случайных, плохо обусловленных матрицах нельзя ожидать сходимость метода и корректной работы алгоритма. \\
После $n=30$ операций был получен результат;
\[
x_{30} = \randomResult
\]
Очевидно, итерационная последовательность расходится и этим методом нельзя найти решение такой СЛАУ.

\subsection{Матрица Гильберта}
Матрица Гильберта является очень плохо обусловленной и на ней так же ожидается расхождение итерационной последовательности. \\
Это подтверждается результатом на большом количеством итераций $n=1000$:
\[
x_{1000} = \hilbertResult
\]

\section{Исходный код}
  \code{lib.py}{python3}

\end{document}
